---
marp: true

---
<!-- 
theme: default
size: 16:9
paginate: true
style: |
  section {
    background-color: #FFFFFF;
  }
-->

<!-- header: ドメイン駆動設計:リポジトリ -->
<!-- headingDivider: 2 -->
<!-- auto-scaling true -->


# リポジトリについて
リポジトリという言葉の一般的な意味は保管庫です。ソフトウェ ア開発の文脈で登場するリポジトリはまさにデータの保管庫です 
オブジェクトのインスタンスを保存したいときは直接的にデータ ストアに書き込みを行う処理を実行するのではなく、リポジトリに インスタンスの永続化を依頼します。また永続化したデータからイ ンスタンスを再構築したいときにもリポジトリにデータの再構築を 依頼します

## リポジトリの責務
リポジトリの責務はドメインオブジェクトの永続化や再構築を行 うことです。永続化とは、インスタンスを保存し、復元できるよう にすることです。 
永続化を実施するために記述される特定のデータ ストアに基づく具体的な手順はたいていややこしいです。そのややこしさをそのままスクリプトに記述するとどのような事態が発生するかをまず確認してみましょう。 


## 特定のデータストアに基づいたややこしいコード

#include "./md_files/src/c/5_1_cplus.md"

## 特定のデータストアに基づいたややこしいコード解説

コードの前半部分でユーザの生成と重複確認を行っていることを 読み取るのはたやすいです。
後半はどうでしょうか。SqlConnectionを利用していることからリレーショナルデータベースの操作をして いることは読み取れます。
しかし、その具体的な処理内容がUserオブジェクトのインスタンスを保存していることまで把握すること は、コードを詳しく読み込むまではわからないでしょう。
次にリスト5.1で利用されているUserServiceの処理を確認してみます（リスト5.2）。 

## ややこしいコードを利用する例

#include "./md_files/src/c/5_2_cplus.md"

## ややこしいコードを利用する例解説
UserServiceのExistsメソッドはリレーショナルデータベースの操作に終始しています。
ユーザの重複が何をもってして判断されるか 読み取ることができたでしょうか。
ユーザの重複のルールは処理を詳しく読み込み、発行しようとしているクエリを確認することで初 めて読み取れる情報です。
ユーザ作成処理と重複確認処理はいずれも間違いなく動作はするものの、そのコードの大半はデータストアの具体的な操作に追われ てしまっているため、趣旨が読み取りづらくなっています。
このような具体的でややこしいデータ永続化の処理は抽象的に扱うと処理 の趣旨が際立ちます。永続化処理を抽象化して取り扱うリポジトリ を利用するように変更してみましょう。

## リポジトリを利用したユーザ作成処理  

#include "./md_files/src/c/5_3_cplus.md"


## リポジトリを利用したユーザ作成処理解説

Userオブジェクトの永続化はリポジトリであるIUserRepositoryオブジェクトに対して依頼されるようになります。
データストアがリ レーショナルデータベースか、それともNoSQLデータベースなのか、はたまたファイルなのかということはドメインにとって重要なことではありません。
重要なことはインスタンスを何らかの手段によって保存するということです。
データストアに対する命令を抽象的に行うことで、コードは具体的なデータストアにまつわるややこしい処理から解き放たれ、ユーザ作成処理として純粋なロジックに なったのです。もはやコードの意図するところは明確であり、コメントで補足することすら不要です。 

## リポジトリを利用したドメインサービスの実装

#include "./md_files/src/c/5_4_cplus.md"

## リポジトリを利用したドメインサービスの実装解説

データベース操作によって処理の大半を埋め尽くされていたドメインサービスのコードが、リポジトリを経由してインスタンスを再構築するようになり、「Userオブジェクトの重複チェックはユーザ 名を起因としてチェックされる」という意図を示すようになりました。
ユーザ作成処理と同様に、目を凝らしてスクリプトの意図を確 認する必要はもはやありません。 このようにリポジトリは現在のインスタンスの状態を永続化し、またインスタンスを再構築するオブジェクトです。
オブジェクトの永続化にまつわる処理をリポジトリという抽象的なオブジェクトに任せることでビジネスロジックはより純粋なものに昇華されるのです。

## リポジトリのインターフェース

#include "./md_files/src/c/5_6_cplus.md"

Existsが定義されると、リポジトリの実装次第で動作が変わってしまう可能性があります。
ユーザの重複確認はあくまでドメインサービスが主体となって行うべきです

## ドメインサービスがExstisを使う例

#include "./md_files/src/c/5_7_cplus.md"

重複という定義はドメインサービスで決定することにより、ドメイン(要件)が何をもって重複しているのかを表現できる
また同じリポジトリを使う場合には、それぞれでExistsという意味が使われるところで違う場合がある。
Aではユーザー名だけで重複確認を行い、Bではユーザー名とメールアドレスで重複確認を行うなど

## リポジトリがExstisを実装する例

#include "./md_files/src/c/5_8_cplus.md"
ドメインサービスにインフラストラクチャにまつわる処理を嫌って、リポジトリに重複確認を定義する場合は、
具 体的な重複確認のキーを引き渡すようにするとよいでしょう。

## SQLを利用したリポジトリを作成する

## SQLを使ったSaveメソッド

#include "./md_files/src/c/5_10_cplus.md"

## 使い方

#include "./md_files/src/c/5_12_cplus.md"

## テストによる確認

テスト用のリポジトリを作成する

テストを行う際に特定のインフラストラクチャを準備するのはとても億劫です。
これを解決するためにはメモリをデータストアとして、インメモリで動作するようにすることです。

## 連想配列をベースとしたリポジトリ

#include "./md_files/src/c/5_13_cplus.md"


## 永続化に関するふるまい

#include "./md_files/src/c/5_22_cplus.md"

メソッド名はsaveじゃなくてもよい。例えばStoreという名前でも構わない。
永続化はそのリポジトリに戻づく永続化を行う。
基本的に引数は永続化を行うオブジェクトを受け取る。

## 永続化IFがオブジェクト以外を受け取る場合の弊害

#include "./md_files/src/c/5_24_cplus.md"

コードが行き着く先はリポジトリに多くの更新処理を定義させる結果に繋がります
そもそもオブジェクトが保持するデータを変更するのであれば、それはオブジェクト自身に依頼すべきです。
こういったコードは避けましょう。 

## 再構築に関するふるまい

もっとも頻繁に利用される再構築のふるまいは識別子によって検索されるメソッドです

#include "./md_files/src/c/5_26_cplus.md"

## 再構築に関するふるまい2

基本的にはこの識別子による検索メソッドを利用しますが、
たとえばユーザ名の重複が発生しているかを確認するためには全件取得する必要があります。
そういったときには対象となる全オブジェクトを再構築するメソッドを定義します 

#include "./md_files/src/c/5_27_cplus.md"

## 再構築に関するふるまい3
ただし、この操作を定義することについては慎重にならなくてはなりません。
再構築されるオブジェクトの数によっては、コンピュータのリソースを食いつぶしてしまうからです。
パフォーマンスを起因とする深刻な問題を避けるために、探索を定義する際にはそれに適したメソッドを定義します

#include "./md_files/src/c/5_28_cplus.md"

## まとめ
<!-- *{font-size}: {77%} -->

<style scoped>p {font-size: 77%; } </style>
ロジックが特定のインフラストラクチャ技術に依存することはソフトウェアを硬直化させることに繋がります。
コードの大半はデータストアに対する詳細な操作に汚染され、処理の目的がぼやけてしまっているでしょう。
リポジトリを利用するとデータの永続化にまつわる処理を抽象化することができます。
たったそれだけのことが驚くほどの柔軟性をソフトウェアに与えます。
たとえば、開発初期にどのデータストアを採用するのかが決まっていなかったとしても、
インメモリのリポジトリを利用してロジックを実装できます。
それ以外にも、より高性能なデータストアがリリースされたときは専用のリポジトリを
実装して差し替えられます。
そしてもちろん、テストを実施したいときにテストができます。
ドメインのルールに比べると、データストアが何であるかは些末な問題です。
リポジトリをうまく活用して処理の意図を明確にすることは、後続の開発者の助けになるでしょう。